%@descr: wzór sprawozdania, raportu lub pracy - nadaje się do przeróbek
%@author: Maciej Komosiński

\documentclass{article} 
\usepackage{polski} %moze wymagac dokonfigurowania latexa, ale jest lepszy niż standardowy babel'owy [polish] 
\usepackage[cp1250]{inputenc} 
\usepackage[OT4]{fontenc} 
\usepackage{graphicx,color} %include pdf's (and png's for raster graphics... avoid raster graphics!) 
\usepackage{url} 
\usepackage[pdftex,hyperfootnotes=false,pdfborder={0 0 0}]{hyperref} %za wszystkimi pakietami; pdfborder nie wszedzie tak samo zaimplementowane bo specyfikacja nieprecyzyjna; pod miktex'em po prostu nie widac wtedy ramek


\input{_ustawienia.tex}

%\title{Sprawozdanie z laboratorium:\\Metaheurystyki i Obliczenia Inspirowane Biologicznie}
%\author{}
%\date{}


\begin{document}

\input{_tytulowa}



\section{Wstęp}
Problem komiwojażera opisywany jest często jako problem wędrownego sprzedawcy zamierzającego odwiedzić pewien zbiór miast. Planując swoją podróż, usiłuje on znaleźć możliwie najkrótszą trasę, która kończyłaby się w punkcie startowym. Zakłada się, że każde miasto z wyjątkiem początkowego, powinno zostać odwiedzone tylko jeden raz. Przyjmuje się również, że każda para miast, połączona jest drogą o określonej długości.  Opis ten stanowi jedynie ilustrację  ogólniejszego zagadnienia. Zapisując problem Komiwojażera w języku teorii grafów, można zdefiniować go, jako problem znajdowania takiego cyklu Hamiltona w pełnym grafie ważonym, dla którego suma wag odwiedzonych krawędzi jest minimalna. W tak zdefiniowanym problemie można wyróżnić Asymetryczny problem Komiwojażera (ATSP). Zakłada się w nim, że odległość pomiędzy dwoma miastami A i B może być różna w zależności od tego, czy sprzedawca przemieszcza się z punktu A do B, czy też w kierunku przeciwnym. Zarówno symetryczna jak i asymetryczna wersja problemu komiwojażera znalazła bardzo szerokie zastosowanie w praktyce. Wykorzystywana jest nie tylko w dziedzinach związanych z transportem. Problem komiwojażera stosowany jest między innymi w produkcji elektroniki, gdzie optymalizuje się drogę lasera wypalającego obwody elektroniczne. W sieciach komputerowych zastosowany jest do optymalizacji tras routingu. Niestety opisywany problem, jest problemem o wykładniczej złożoności obliczeniowej i należy do klasy problemów NP-trudnych.
\section{Operator sąsiedztwa}
W zaimplementowanych przez nas algorytmach wykorzystaliśmy operator sąsiedztwa 2-opt. W podejściu tym, każda permutacja oznaczająca kolejność odwiedzanych wierzchołków w grafie sąsiaduje z permutacjami utworzonymi poprzez zamianę miejscami dwóch liczb w sekwencji.  



%%%%%%%%%%%%%%%% literatura %%%%%%%%%%%%%%%%

\bibliography{sprawozd}
\bibliographystyle{plain}


\end{document}

